Los objetivos iniciales de este trabajo son muy similares a los finalmente alcanzados, aunque algunos finalmente han tenido que ser descartados. 

En el ámbito de las matemáticas, el objetivo inicial consistía en realizar un estudio de los fundamentos básicos de la Geometría Fractal. Para ello, se realizaría una recopilación de algunos de los conceptos y resultados necesarios, insistiendo en la teoría de la medida y el teorema del punto fijo de Banach. Se desarrollarían los elementos esenciales de la Geometría Fractal, especialmente conceptos de dimensión, como la de Hausdorff, sistemas de funciones iteradas, autosimilitud o el teorema del collage. Finalmente, se presentarían diversas aplicaciones de la Geometría Fractal, especialmente vinculadas con la naturaleza.

En efecto, se han recopilado los resultados más importantes de la geometría fractal. La autosimilitud o autosimilaridad se expone en la definición \ref{def:autosimilaridad} y para clarificarla se exponen numerosos ejemplos de fractales clásicos. Además, se referencia continuamente a este término al ser, junto con la dimensión, una de las características fundamentales que componen la definición de \textit{fractal} según \textit{Benoit Mandelbrot} (definición \ref{def:fractal}).

Sobre teoría de la medida, en el capítulo \ref{chap:concepto} se comprueba la nulidad de la medida de Lebesgue de algunos objetos fractales como el conjunto de Cantor en la sección \ref{subsection:Cantor} o el triángulo de Sierpinski en la \ref{subsection:triangulo-Sierpinski}. Se presenta la medida de Hausdorff en la sección \ref{subsection:dim-Hausdorff}, la cual nos lleva directamente al concepto de dimensión de Hausdorff. Sobre dimensión, además de una introducción básica, se definen conceptos como la dimensión por cajas en el apartado \ref{subsection:dim-cajas}, la ya mencionada dimensión de Hausdorff en el \ref{subsection:dim-Hausdorff} y la dimensión topológica en el \ref{subsection:dim-topologica}, para finalmente relacionar entre sí todas las definiciones en la sección \ref{subsection:relacion-dimensiones}. 

Por su parte, el teorema del punto fijo de Banach (teorema \ref{th:punto-fijo}) está enunciado y demostrado en la sección \ref{subsection:convergencia-punto-fijo} y desde ese momento se convierte en una herramienta fundamental en toda la materia y en especial en el capítulo \ref{chap:SFI}, el cual trata de Sistemas de Funciones Iteradas (SFI), concepto que también era objetivo inicial de este trabajo. Los SFI y su convergencia están muy basados en el teorema del punto fijo de Banach y el teorema del collage (teorema \ref{th:collage}) es de hecho una consecuencia del mismo.

Sin embargo, aunque se hacen continuas referencias a la naturaleza con objetos como un romanescu o un rayo, como en las imágenes \ref{fig:objetos} , o se hayan descrito SFIs para modelar un árbol o un helecho en las tablas \ref{tabla:arbol-pitagoras} y \ref{tabla:helecho-Barnsley}, cuyos resultados se pueden ver en las imágenes \ref{fig:atractores-sfi}; lo cierto es que no hay ningún énfasis en aplicaciones de la geometría fractal en la naturaleza. Podemos encontrar en el capítulo \ref{chap:SFI} algunas aplicaciones de la geometría fractal y del teorema del collage, pero realmente no existen explicaciones minuciosas. Esto se debe a que estos cuatro capítulos desarrollados se han considerado suficientes para completar los créditos y los objetivos fundamentales de un proyecto de estas características. No obstante, si el lector lo desea puede encontrar en \cite{Mandelbrot} una gran cantidad de relaciones entre la naturaleza y la geometría fractal.

En relación a los objetivos y contenidos de informática, los objetivos iniciales consistían en estudiar diversos algoritmos conocidos para visualización de fractales en 2D y 3D, especialmente aquellos basados en Ray-tracing en 3D. Tras esto, se realizaría un análisis de sus características, con énfasis en la eficiencia en tiempo. Estos algoritmos se diseñarían e implementarían usando hardware gráfico moderno, y se evaluarían los resultados obtenidos en cuanto a tiempo de cálculo y funcionalidad ofrecida.

Hemos conseguido programar varios algoritmos para visualizar distintos fractales, partiendo de los que se describieron en el capítulo \ref{chap:Julia-Mandelbrot}: los algoritmos \ref{alg:Julia} y \ref{alg:Mandelbrot}. A partir de ellos describimos en el capítulo \ref{chap:fractales-2D} cómo graficar fractales 2D utilizando WebGL. Seguidamente empezamos a codificar una aplicación que utilice ray-tracing para visualizar una escena 3D sencilla, para una vez completada implementar algoritmos de visualización de fractales con ray-tracing. Esta tarea fue muy compleja y costosa, prueba de ello es que tan solo los capítulos \ref{chap:ray-tracing} y \ref{chap:fractales-3D}, correspondientes a introducción al ray-tracing y a visualización de fractales 3D, ocupan aproximadamente 70 páginas. La bibliografía sobre esta materia es bastante escasa y en muchas ocasiones ambigua, además de la dificultad que supone depurar código shader, por lo que fue muy costoso completar esta tarea.

Los objetivos relativos a la eficiencia en tiempo también se han logrado alcanzar. Aunque queda pendiente un análisis más profundo de la comparativa existente entre una ejecución de este código en GPU respecto al uso de una versión equivalente totalmente ejecutada en CPU, lo cierto es que con el código desarrollado es posible visualizar fractales 2D y 3D en tiempos del orden de milisegundos, los cuales son imposibles de conseguir con código ejecutado exclusivamente en la CPU.

Con estos párrafos damos por finalizadas las secciones introductorias del proyecto, comenzando en las siguientes páginas con el contenido concreto del TFG.